\chapter{实验与结果分析}

\section{实验环境}

为验证本文所提出医学问答系统在检索与生成两个层面的有效性，本文围绕RAG检索效果、DPO优化效果以及系统整体表现开展实验分析。实验环境覆盖前端、后端、模型服务与数据存储等完整运行链路，以保证实验结果能够反映真实系统使用情况。

在软件环境方面，系统整体采用“React + Node.js + Python”架构实现，后端数据库使用PostgreSQL存储业务数据，向量检索采用FAISS实现，Embedding模型采用bge系列模型，生成模型采用Qwen系列模型，并在此基础上加载DPO微调权重进行对比实验。前端用于问答交互与结果展示，后端负责请求调度与结果回写，模型服务负责检索、推理和流式输出。

\begin{table}[htbp]
    \caption[实验环境配置]{实验环境配置}
    \centering
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
        类别 & 配置项 & 说明 \\
        \midrule
        前端环境 & React + Vite & 用户交互与问答展示 \\
        后端环境 & Node.js + Express & 业务编排与流式转发 \\
        模型服务 & Python + Flask & 模型推理与RAG服务 \\
        业务数据库 & PostgreSQL & 用户、会话与消息存储 \\
        向量检索 & FAISS & 知识向量索引与召回 \\
        Embedding模型 & bge & 医学文本向量表示 \\
        生成模型 & Qwen + DPO权重 & 医学问答回答生成 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:exp-env}
\end{table}

\section{评价指标}

本文实验从检索质量、回答质量和系统综合表现三个维度进行评价。针对检索实验，重点考察不同检索策略在候选召回和相关性排序上的表现；针对DPO实验，重点关注模型回答在医学准确性、幻觉控制和回答稳健性方面的改善情况；针对系统整体效果，则综合考察回答质量、证据展示能力和交互体验。

在检索质量评价中，可采用命中率、召回率和Top-$K$相关性等指标，用于衡量不同检索策略能否有效召回与问题相关的医学文本。对于生成质量评价，本文重点从医学事实一致性、回答完整性、回答可读性以及幻觉程度等角度进行分析。在系统整体效果评价中，还结合流式展示、证据可追溯性和多轮问答体验进行综合观察。

\section{RAG检索效果实验}

为验证混合检索策略在医学问答场景中的有效性，本文设计了BM25检索、向量检索和混合检索三种方案进行对比实验。实验中，从测试问题集合中选取具有代表性的医学问答样本，将三种方法分别应用于知识库召回过程，并观察其在相关文本召回上的差异。

实验结果表明，BM25方法在处理疾病名称、药物术语和检查指标等显式关键词时具有较好表现，能够较稳定地命中包含相同术语的文本片段；但当用户问题采用口语化表达或存在同义改写时，BM25容易出现漏召回。向量检索在语义理解方面更具优势，对于“症状描述—疾病解释”这类词面差异较大但语义相关的问题能够取得更好的召回效果，但在个别情况下也会引入语义相关但实体不完全一致的文本。

相比之下，混合检索策略能够较好综合两者优势。一方面保留BM25对关键术语的精确匹配能力，另一方面利用向量检索增强对自然语言表达变化的适应能力，并通过后续融合排序和重排过程进一步提升候选证据质量。因此，在医学问答场景下，混合检索在召回覆盖与最终相关性方面均表现更为稳定。

\begin{table}[htbp]
    \caption[RAG检索效果对比]{RAG检索效果对比}
    \centering
    \begin{tabular}{llll}
        \toprule
        检索方法 & 关键词命中 & 语义召回 & 综合表现 \\
        \midrule
        BM25 & 高 & 中 & 对术语敏感，但易漏召回 \\
        向量检索 & 中 & 高 & 语义能力强，但实体约束较弱 \\
        混合检索 & 高 & 高 & 召回更全面，结果更稳定 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:rag-retrieval-compare}
\end{table}

\section{DPO优化效果实验}

为验证DPO微调对医学问答生成质量的改善作用，本文设计了“优化前模型”与“DPO优化后模型”的对比实验。在实验中，保持知识库、检索策略、Prompt模板和生成参数基本一致，仅替换生成模型为是否加载DPO微调权重的版本，从而观察模型回答风格和内容质量的变化。

\subsection{Before vs After对比}

对比结果表明，在相同证据输入条件下，DPO优化后的模型在回答表达和内容组织上更加稳定。优化前的模型虽然能够给出与问题相关的回答，但在部分情况下存在回答冗长、结构松散或边界不够清晰的问题；优化后的模型则更倾向于采用条理清晰、语气稳健的表达方式，使回答更符合医学问答系统面向普通用户服务的场景需求。

\subsection{幻觉对比}

在幻觉控制方面，优化前模型在面对证据不足、问题含糊或医学判断风险较高的场景时，更容易基于参数记忆进行扩展推断，导致回答中出现缺乏明确依据的内容。加载DPO微调权重后，模型在这类问题上表现出更明显的保守倾向，即更愿意依据现有证据回答，并在必要时提示用户进一步咨询专业医生或补充检查信息。由此可见，DPO优化对抑制医学问答中的无依据扩展具有积极作用。

\subsection{医学准确性提升}

从医学事实一致性角度看，DPO优化后的模型在回答中更加贴近检索证据内容，回答中的结论、建议和风险提示与外部知识的一致性更高。这说明DPO不仅改善了回答风格，也在一定程度上增强了模型对检索证据的利用方式，使其更倾向于围绕已有依据作答，而非依赖模糊经验性生成。

\begin{table}[htbp]
    \caption[DPO优化效果对比]{DPO优化效果对比}
    \centering
    \begin{tabular}{llll}
        \toprule
        对比维度 & 优化前 & 优化后 & 变化趋势 \\
        \midrule
        回答结构 & 较松散 & 更清晰 & 提升 \\
        幻觉倾向 & 相对较高 & 明显降低 & 提升 \\
        医学一致性 & 一般 & 更贴近证据 & 提升 \\
        风险提示能力 & 偶有不足 & 更加稳定 & 提升 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:dpo-compare}
\end{table}

\section{系统整体效果}

从系统整体运行效果看，本文设计并实现的医学问答系统能够完成从用户提问、知识检索、回答生成到证据展示的完整闭环。前端支持实时流式渲染和引用证据展示，使用户能够更直观地理解回答及其依据；后端能够稳定完成会话管理、流式转发和结果持久化；模型服务能够在检索增强和DPO优化基础上生成较为稳健的医学回答。

综合实验结果可以看出，RAG机制主要提升了回答的知识支撑能力与可追溯性，DPO机制则进一步改善了回答的规范性、稳健性与医学场景适配性。二者结合后，系统在专业问答场景中表现出较好的综合效果，说明“RAG + DPO”技术路线具有一定的实践价值。

\section{本章小结}

本章围绕实验环境、评价指标、RAG检索效果、DPO优化效果以及系统整体表现进行了分析。实验结果表明，混合检索策略在医学文本召回方面能够兼顾术语匹配和语义理解，DPO优化则进一步改善了回答结构、幻觉控制、医学一致性和风险提示能力，使模型输出更符合医学问答场景的实际要求。

综合来看，本文提出的医学问答系统已经能够较完整地实现从知识检索到回答生成、再到证据展示的闭环流程，RAG和DPO两部分技术也分别在知识支撑和回答质量上发挥了作用，这说明本文的技术路线具有较好的可行性和应用价值。
